# Apuntes Dinamica de sistemas 1 corte
### Rincon Benavides Juan Esteban
# Din√°mica de sistemas 
## Sistema 
Sistema est√° definido como la combinaci√≥n de componentes que al actuar conjuntamente alcanzan un objetivo espec√≠fico la combinaci√≥n de los mismos se puede representar por medio de reglas y principios simples que relacionan las salidas con las entradas del sistema esto se puede representar con un diagrama muy sencillo

[![image.png](https://i.postimg.cc/DfNFvLkd/image.png)](https://postimg.cc/xqLBgkdc)

## Sistema din√°mico 
un sistema din√°mico tiene por nombre ese ya que su salida en el presente depende de una entrada en el pasado ya que act√∫a a trav√©s del tiempo dando como resultado  el mismo tipo de entrada a la salida, por otro lado dejar√≠a de ser un sistema din√°mico en el caso que su salida en curso dependa √∫nicamente de la entrada en curso a ese sistema se le conoce como est√°tico

[![image.png](https://i.postimg.cc/hvkH98ck/image.png)](https://postimg.cc/SYGT4MXd)

## Planta y proceso
Estos 2 conceptos nos definen parte de lo f√≠sico que nos permita llevar a cabo un proceso ya que van de la mano tanto planta como proceso puede ser representado matem√°ticamente y puede ser tambi√©n representado a trav√©s de uno o varios sisistemas ya que con esto podemos ver la secuencia de pasos que permite el desarrollo o fabricaci√≥n de un objetivo o producto esto es muy utilizado en el √°rea de control como sin√≥nimo de desarrollo o proceso 

## Modelos din√°micos 
en los modelos din√°micos lo que nos interesa en el tema de control es que all√° una ecuaci√≥n matem√°tica que relacione las variables de inter√©s con respecto al tiempo $f(t)$

Teniendo esto tambi√©n debemos tener en cuenta que es necesario cuantificar cu√°nto cambian las variables de inter√©s con respecto al tiempo para ello la funci√≥n que m√°s nos representa y se utilizar√° para el an√°lisis de este tipo de modelos ser√°n las derivadas

$$\frac{df(t)}{dt}$$

## Como lucen los modelos de ecuaciones diferenciales 
Los modelos de ecuaciones diferenciales lucen de la siguiente manera son combinaciones lineales de derivadas con diferente orden siendo el grado uno del menor y as√≠ sucesivamente tienen un orden espec√≠fico con unas constantes como podemos ver a continuaci√≥n

$$a_1 \frac{d^2 F}{dt^2} + a_2 \frac{dF}{dt} + a_3 F = u(t)$$

D√≥nde F es la salida del sistema, U es la entrada del sistema dependiente del tiempo y la soluci√≥n por lo general no es un n√∫mero es una funci√≥n dependiente tambi√©n del tiempo

## Caracter√≠sticas de una ecuaci√≥n diferencial 
Hay muchas caracter√≠sticas que definen a las ecuaciones diferenciales para ello veremos los casos m√°s comunes y usados
### Ecuaci√≥n lineal invariante en el tiempo
$$\frac{d^2x(t)}{dt^2} + 5 \frac{dx(t)}{dt} + 10x(t) = 0$$
### Ecuaci√≥n lineal variante en el tiempo
$$\frac{d^2x(t)}{dt^2} + (1 - \cos(2t)) x(t) = 0$$
### Ecuaci√≥n no lineal variante en el tiempo
$$\frac{d^2x(t)}{dt^2} + (x^2(t) - 1) \frac{dx(t)}{dt} + x(t) = 0$$
### Ecuaci√≥n no lineal invariante en el tiempo
$$\frac{d^2x(t)}{dt^2} + \frac{dx(t)}{dt} + x(t) + x^3(t) = sen(\omega t)$$

## Influencia de par√°metros 
Seg√∫n el sistema din√°mico aunque nos encontremos tendremos y veremos una influencia en los par√°metros del mismo as√≠ como diferentes comportamientos en este caso se analizar√° un comportamiento en el cual un sistema din√°mico de masa resorte se deja oscilando libremente teniendo una onda sinusoidal sin pr√°cticamente p√©rdidas

[![image.png](https://i.postimg.cc/sDFWBB57/image.png)](https://postimg.cc/xqR8h1x1)

Otra influencia puede ser si digamos el sistema est√° sumergido o tiene condiciones las cuales lo frenen en este caso es un l√≠quido con una densidad muy grande la cual hace que el movimiento en este caso se ralentice bastante teniendo como resultado un decaimiento exponencial

[![image.png](https://i.postimg.cc/xd7CW7RM/image.png)](https://postimg.cc/v1rbn0CZ)

O a diferencia de los otros 2 podremos ver que siempre las condiciones van a ser diferentes en este caso bueno ver l√≠quidos ciudades medias las cuales nos permitan ver una combinaci√≥n entre ambas viendo impulso bastante grande al principio y terminando con una oscilaci√≥n m√°s peque√±a hasta un punto final

[![image.png](https://i.postimg.cc/W4QN9ZN7/image.png)](https://postimg.cc/SXfbRJzX)

## Transformada de Laplace
Ya que los sistemas din√°micos representan una complejidad a la hora de resolverse es necesario en ocasiones pasar del dominio del tiempo al dominio de la plaza esto con el fin de facilitar las operaciones resultantes de cada sistema hola continuaci√≥n se representa c√≥mo lo siguiente

$$\mathbf{x(t)} \rightarrow \mathbf{X(s)}$$

$$X(s) = \int_{0}^{\infty} x(t) \cdot e^{-s t} dt$$

$$s = \alpha + j\omega$$

Algunas de sus propiedades son las siguientes esto con el fin de que sea algo medianamente estandarizado para la soluci√≥n

[![image.png](https://i.postimg.cc/QMPQ0fKn/image.png)](https://postimg.cc/TyV5Pq9r)

## Tipos de entrada para un sistema
### Escal√≥n unitario
este tipo de entrada es una de las m√°s comunes pues no entiende a variar sino m√°s que todo en su principio a la hora de activarse o podemos ver de un tiempo cero y un tiempo inicial en el cual comienza la subida siendo sus valores de cero para cuando t es menor a cero y uno para cuando t es mayor a cero

[![image.png](https://i.postimg.cc/L4kP19DW/image.png)](https://postimg.cc/MXTXk8h0)
### Rampa 
Para este tipo de entrada lo que observamos es una entrada tipo rampa la cual como su nombre lo indica tiene la forma de una rampa est√° depender√° hola de su pendiente y del valor el cual este defin√≠a hoy representaci√≥n es la siguiente

[![image.png](https://i.postimg.cc/QtGBFwTs/image.png)](https://postimg.cc/kVsMZjsh)

Al ser algo muy utilizado y el ya haberse realizado varios c√°lculos de las mismas podemos ver qu√© se estandariz√≥ una tabla de transformadas ya que si las funciones son una combinaci√≥n o una composici√≥n de varias funciones calcular la integrada No es tan complejo con respecto a unas ciertas modificaciones seg√∫n el resultado de la ecuaci√≥n la tabla es la siguiente

[![image.png](https://i.postimg.cc/1tG8wBGF/image.png)](https://postimg.cc/sQ2fRp0f)

## Transformada inversa de Laplace 
Hallando  la transformada inversa de laplace tenemos que damos soluci√≥n a los sistemas din√°micos o a los modelamientos correspondientes seg√∫n el ejercicio por lo general la soluci√≥n de esta se hace realizando una expansi√≥n en fracciones parciales para obtener una suma de funciones mucho m√°s simple que se puedan encontrar en las tablas de la transformada para ello la descomposici√≥n de fracciones parciales consiste de varios casos
### Caso 1 - Ra√≠ces reales distintas
veremos que su expresi√≥n general es la siguiente

$$G(s) = \frac{P(s)}{Q(s)} = \frac{P(S)}{(s + p_1)(s + p_2) \dots (s + p_n)} $$

Teniendo que la descomposici√≥n en fracciones parciales es la siguiente ya que es un denominador el cual no se puede descomponer ni tiene grados correspondientes podremos hacerlo de la siguiente manera

 $$G(s) = \frac{A}{(s + p_1)} + \frac{B}{(s + p_2)} + \dots + \frac{N}{(s + p_n)}$$

D√≥nde A, B ‚Ä¶. N son coeficientes por determinar
### Caso 2 - Ra√≠ces reales repetidas
En este caso veremos c√≥mo cambia un poquito la ecuaci√≥n general del sistema pues su denominador a pesar de ser simple y no poderse descomponer est√° elevado a un n√∫mero

$$G(s) = \frac{P(s)}{Q(s)} = \frac{P(S)}{(s + p)^n}$$

Su descomposici√≥n en fracciones parciales es la siguiente pues al tener un exponente se divide el mismo denominador, pero cada una con un grado independiente, as√≠ como se ve a continuaci√≥n

$$G(s) = \frac{A}{(s + p)} + \frac{B}{(s + p)^2} + \dots + \frac{N}{(s + p)^n}$$
### Caso 3 - Ra√≠ces complejas conjugadas
Este tipo de fracciones parciales es un poquito m√°s complejas pues se alarga un poco el procedimiento y su descomposici√≥n en fracciones parciales tambi√©n es mayor pues se aumenta el n√∫mero de coeficientes por determinar como podemos ver en la imagen dependemos mucho del denominador pues ya que si no se puede descomponer debemos trabajar con sus ra√≠ces complejas

$$G(s) = \frac{P(s)}{Q(s)} = \frac{P(S)}{(s^2 + b_1s + c_1)(s^2 + b_2s + c_2) \dots (s^2 + b_n s + c_n)}$$

La descomposici√≥n en fracciones parciales es de la forma como podemos ver en este caso el n√∫mero de coeficientes por determinar es mayor pues dependemos de 2 numeradores por cada fracci√≥n

$$G(s) = \frac{A s + B}{s^2 + b_1s + c_1} + \frac{C s + D}{s^2 + b_2s + c_2} + \dots + \frac{M s + N}{s^2 + b_n s + c_n}$$

# Transformada inversa de Laplace m√©todo resumido
Este m√©todo nos resulta m√°s como ya que podemos aprovechar que para la descomposici√≥n en fracciones parciales se deben factorizar las ra√≠ces del polinomio del numerador esto nos ayuda a que se pueda saber los valores de ese que se van a eliminar en algunos t√©rminos, ayuda a reducir el sistema de ecuaciones para una mejor soluci√≥n y un ahorro de tiempo a la hora de ejercicios largos los casos son los mismos 3 casos presentados anteriormente cada uno con una diferencia
## Caso 1 ‚Äì Ra√≠ces reales diferente 
$$F(s) = \frac{A(s)}{B(s)} = \frac{a_1}{s + p_1} + \frac{a_2}{s + p_2} + \dots + \frac{a_n}{s + p_n}$$

Gracias a este m√©todo y sabiendo que $ a_{k}$ son constantes entonces $ a_{k}$ puede hallarse multiplicando a ambos lados de la igualdad por el denominador de la funci√≥n en este caso $ (s+p_{k})$ y debemos tambi√©n garantizar que se eliminen ciertos par√°metros para ello haremos qu√© $ s=-p_{k}$ con esto obtendremos el resultado de las constantes necesarias para la soluci√≥n del sistema

$$\left[ (s + p_k) \frac{A(s)}{B(s)} \right]{s = -p_k} = \left[ \frac{a_1}{s + p_1} (s + p_k) + \frac{a_2}{s + p_2} (s + p_k) + \dots + \frac{a_k}{s + p_k} (s + p_k) + \dots + \frac{a_n}{s + p_n} (s + p_k) \right]$$

$$a_k = \left[ (s + p_k) \frac{A(s)}{B(s)} \right]_{s = -p_k}$$
## Ejemplo 
El siguiente ejemplo explica lo anteriormente mencionado en este caso nos piden la inversa de 

$$F(s) = \frac{s+3}{(s+1)(s+2)}$$

[![Imagen-de-Whats-App-2025-03-10-a-las-15-04-08-1dc80d8b.jpg](https://i.postimg.cc/nrP8SbZQ/Imagen-de-Whats-App-2025-03-10-a-las-15-04-08-1dc80d8b.jpg)](https://postimg.cc/5QLkjrXx)

## Caso 2 ‚Äì Ra√≠ces reales iguales 
C√≥mo se hab√≠a explicado anteriormente para la soluci√≥n de ecuaciones usando el m√©todo de fracciones parciales en este caso veremos que el denominador es una ecuaci√≥n que est√° elevado a un n√∫mero, para hallar la soluci√≥n utilizando el m√©todo resumido es pr√°cticamente igual al del caso uno con el m√©todo reducido simplemente es tener en cuenta el exponente y acomodarlo de la siguiente forma

$$F(s) = \frac{s^2 + 2s + 3}{(s+1)^3}$$

$$F(s) = \frac{A(s)}{B(s)} = \frac{b_3}{(s+1)^3} + \frac{b_2}{(s+1)^2} + \frac{b_1}{s+1}$$

$$(s+1)^3 \frac{A(s)}{B(s)} = b_3 + b_2(s+1) + b_1(s+1)^2$$

Tomando $s=-1$ garantizaremos que se eliminen ciertas constantes para as√≠ poder hallar los coeficientes necesarios para la soluci√≥n entonces el t√©rmino se deriva y eval√∫a sobre $s=-1$ la cantidad de derivadas se ir√° seg√∫n el Exponente a mayor sea el n√∫mero del exponente asimismo la cantidad de derivadas

$$\frac{d}{ds} \left[ (s+1)^3 \frac{A(s)}{B(s)} \right] = b_2 + 2b_1 (s+1)$$

$$\frac{d}{ds} \left[ (s+1)^3 \frac{A(s)}{B(s)} \right] \Big|_{s=-1} = b_2$$

$$\frac{d^2}{ds^2} \left[ (s+1)^3 \frac{A(s)}{B(s)} \right] = 2b_1$$

Una vez teni√©ndo lo anterior mencionado podremos seguir derivando para as√≠ tener los t√©rminos de $b_{1}$,$b_{2}$ y $b_{3}$ que necesitamos teniendo lo siguiente 

$$ b_1 = \frac{1}{2!} \left[ \frac{d^2}{ds^2} \left( (s+1)^3 \frac{A(s)}{B(s)} \right) \right]_{s=-1} $$
 
$$ = \frac{1}{2!} \left[ \frac{d^2}{ds^2} (s^2 + 2s + 3) \right]_{s=-1} $$

$$ = \frac{1}{2} (2) = 1 $$

Y as√≠ mismo ya se nos facilitan los c√°lculos tanto para $b_{2}$ y $b_{3}$ teniendo lo siguiente

### C√°lculo para $b_{3}$
$$ b_3 = \left[ (s+1)^3 \frac{A(s)}{B(s)} \right]_{s=-1} $$

$$ = \left( s^2 + 2s + 3 \right)_{s=-1} $$

$$ = 2 $$

### C√°lculo para $b_{2}$

$$ b_2 = \frac{d}{ds} \left[ (s+1)^3 \frac{A(s)}{B(s)} \right] \bigg|_{s=-1} $$

$$ = \left[ \frac{d}{ds} (s^2 + 2s + 3) \right]_{s=-1} $$

$$ = \left( 2s + 2 \right)_{s=-1} $$

$$ = 0 $$

Teniendo as√≠ que la respuesta del sistema al hallar los coeficientes y el realizar la transformada inversa de la plaza nos da como resultado la siguiente ecuaci√≥n

$$ f(t) = \mathcal{L}^{-1} [F(s)] $$

$$ = \mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{2}{(s+1)^3} \right] + \mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{0}{(s+1)^2} \right] + \mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{1}{s+1} \right] $$

$$ = t^2 e^{-t} + 0 + e^{-t} $$

$$ = (t^2 + 1)e^{-t}, \quad (t \geq 0) $$

## Caso 3 ‚Äì Ra√≠ces complejas conjugadas 
Para el caso 3 la parte de soluci√≥n de fracciones ra√≠ces por m√©todos resumidos Veremos que forma pr√°cticamente de la misma manera m√°s sin embargo pues las ra√≠ces son complejas eso quiere decir que nos regala en su determinante un n√∫mero imaginario como se puede ver en el siguiente ejemplo

$$ F(s) = \frac{2s + 12}{s^2 + 2s + 5} $$

$$ s^2 + 2s + 5 = (s + 1 + j2)(s + 1 - j2) $$

sabiendo que este tipo de ra√≠ces resulta en una suma de una funci√≥n seno amortiguada con coseno amortiguado esto lo podemos encontrar f√°cilmente en la tabla de la plaza para ello siempre debemos sumar y restar para poder as√≠ acomodar las ecuaciones

$$\mathcal{L}[e^{-\alpha t} \sin \omega t] = \frac{\omega}{(s + \alpha)^2 + \omega^2}$$

$$\mathcal{L}[e^{-\alpha t} \cos \omega t] = \frac{s + \alpha}{(s + \alpha)^2 + \omega^2}$$

A continuaci√≥n se ver√° un ejemplo de c√≥mo se puede solucionar y c√≥mo se pueden completar los cuadrados en este caso sumamos y restamos el n√∫mero cuatro esto con el fin de acomodar el denominador y que as√≠ pueda ser consecuente con la tabla de las transformadas inversas de la plaza

$$F(s) = \frac{2s + 12}{s^2 + 2s + 5} = \frac{2s + 12}{s^2 + 2s + 5 - 4 + 4}$$

$$F(s) = \frac{2s + 12}{(s + 1)^2 + 2^2}$$

$$F(s) = \frac{10 + 2(s + 1)}{(s + 1)^2 + 2^2} = \frac{5}{(s + 1)^2 + 2^2} + \frac{2}{(s + 1)^2 + 2^2} (s + 1)$$

$$F(t) = \mathcal{L}^{-1} [F(s)]$$

$$= 5\mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{2}{(s+1)^2 + 2^2} \right]+ 2\mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{s+1}{(s+1)^2 + 2^2} \right]$$

$$= 5e^{-t} \sin 2t + 2e^{-t} \cos 2t \quad (t \geq 0)$$

## Fracciones parciales en Matlab 
Una de las maneras m√°s f√°ciles y certeras de garantizar una buena respuesta a la hora de resolver los ejercicios es comprob√°ndolas en la plataforma de m Matlab ya que ella puede calcular los t√©rminos de las fracciones parciales conociendo los polinomios del denominador y el numerador de las funciones en el dominio de s, esto lo lograremos por medio de c√≥digos es un c√≥digo estructurado el cual se realizar√° para la soluci√≥n de los ejercicios y para que me Matlab lo entienda

[![image.png](https://i.postimg.cc/VvzjY4T4/image.png)](https://postimg.cc/r0YdjGqt)

[![image.png](https://i.postimg.cc/XJkCDdJ5/image.png)](https://postimg.cc/zb3vyLTD)

Definiremos unas variables teniendo en cuenta que la funci√≥n es la siguiente y as queda con sus coeficientes 

$$F(s) = \frac{s^2 - s - 3}{s(s-1)(s+3)} = \frac{0.75}{s-3} - \frac{0.75}{s+1} + \frac{1}{s}$$

Gracias a esta aplicaci√≥n tambi√©n podremos realizar la transformada inversa de la plaza o la transformada normal en este caso tenemos la transformada y la queremos pasar al dominio de ese para ello har√≠amos lo siguiente, la ecuaci√≥n es la siguiente 

$$8\sin(4t) - 5\cos(4t)$$
Una vez teniendo la ecuaci√≥n que queremos el desarrollo para hacerlo en Matlab nos quedar√≠a as√≠

[![image.png](https://i.postimg.cc/ydDFWkY3/image.png)](https://postimg.cc/DJKWMfG7)

Con esto podemos verificar y dar valores a la respuesta teniendo 

$$\mathcal{L} \{ 8\sin(4t) - 5\cos(4t) \} = \frac{32}{s^2 + 16} - \frac{5s}{s^2 + 16}$$

Algo muy parecido es a la hora de realizar la transformada inversa de laplace para ello debemos formular una ecuaci√≥n y realizar unos pasos muy parecidos a los anteriores para en este caso darle una soluci√≥n, la ecuaci√≥n es la siguiente

$$Y(s) = \frac{6s - 4}{s^2 + 4s + 20}$$

una vez con la ecuaci√≥n pasaremos a hacer el paso a paso en Matlab

[![image.png](https://i.postimg.cc/NFYfSzVG/image.png)](https://postimg.cc/ZB7SyV4X)

una vez hecho los pasos en Matlab veremos las respuestas y podremos entonces dar soluci√≥n teniendo que

$$\mathcal{L}^{-1} \{ \frac{6s - 4}{s^2 + 4s + 20} \} = 6e^{-2t} \cos(4t) - 4e^{-2t} sen(4t)$$

# Solucion de ecuaciones diferenciales 
## Metodologia de solucion 
Se representa de una manera diferente a lo ya visto anterior mente pero es mas que todo solo la representacion de la ecuacion, se debe aplicar transformada de Laplace a toda la ecuacion parte por parte de tal manera que se tenga una ecuacion en terminos de la variable $s$, al despejar la variable tendremos como resultado una ecuacion que representa la salida en terminos de $X(s)$ una ves con esto en necesario aplicar transformada inversa de Laplace para optener la solucion en el dominio del tiempo
### Ejemplo 
$$\dot{x} + 3\dot{x} + 2x = 0, \quad x(0) = a, \quad \dot{x}(0) = b$$

Aplicaremos Laplace ala ecuacion teniendo lo siguiente 

$$[s^2X(s) - s x(0) - \dot{x}(0)] + 3[sX(s) - x(0)] + 2X(s) = 0$$

Una vez con esto podremos remplazar las condiciones iniciales para asi poder despejar x

$$[s^2X(s) - as - b] + 3[sX(s) - a] + 2X(s) = 0$$

Despejando x tendriamos que 

$$(s^2 + 3s + 2)X(s) = as + b + 3a$$

$$X(s) = \frac{as + b + 3a}{s^2 + 3s + 2} = \frac{as + b + 3a}{(s+1)(s+2)} = \frac{2a + b}{s+1} - \frac{a + b}{s+2}$$

Con este despeje podremos buscar en las tablas Laplace la solucion mas adecuada 

$$x(t) = \mathcal{L}^{-1}[X(s)] = \mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{2a + b}{s+1} \right] - \mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{a + b}{s+2} \right]$$

$$= (2a + b)e^{-t} - (a + b)e^{-2t} \quad (t \geq 0)$$

### Ejercicios 
### 1)
$$\dot{x} + 4x = 0, \quad x(0) = 5, \quad \dot{x}(0) = 0$$

Para la soluci√≥n del ejercicio es necesario pasar la ecuaci√≥n a Laplace para facilitar el desarrollo de los c√°lculos quedando as√≠ de la siguiente forma.

$$[s^2X(s) - s x(0) - \dot{x}(0)] + 4X(s) = 0$$

Una vez pasada la ecuaci√≥n en forma de la plaza pasaremos a reemplazar las condiciones iniciales

$$s^2X(s) - 5s - 0 + 4X(s) = 0$$

Distribuyendo mejor los par√°metros de la ecuaci√≥n y teniendo en un lado t√©rminos de
$X(s)$ y al otro lado t√©rminos de ùë† tendremos.

$$s^2X(s) + 4X(s) = 5s$$

Agrupando t√©rminos semejantes y despejando $X(s)$ tendr√≠amos

$$X(s)(s^2 + 4) = 5s$$

Acto seguido debemos despejar $X(s)$

$$X(s) = \frac{5s}{s^2 + 4}$$

Al tener esta expresi√≥n nos damos cuenta de que se puede hacer la transformada inversa directamente ya que vemos es muy parecida a una de las transformadas de la tabla de Laplace simplemente pasaremos el 5 que es una constante fuera de la transformada quedando de la siguiente manera

$$5 \mathcal{L}^{-1} \{ \frac{s}{s^2 + 4} \}$$

Teniendo esto podremos dar soluci√≥n al ejercicio seg√∫n la tabla nos quedar√≠a de la siguiente forma

$$x(t) = 5 \cos(2t)$$
